一地兩檢 陳帆首爆須顧國家安全 民主派促解釋無果 建制護航通過議案

一地兩檢 陳帆首爆須顧國家安全
民主派促解釋無果 建制護航通過議案

要聞

0:00

【一地兩檢割地】
【本報訊】立法會經過4星期辯論及民主派多次拉布，昨終通過政府提出的支持一地兩檢無約束力議案，為港府開展「三步走」闖過第一關。運輸及房屋局局長陳帆發言時突爆出落實一地兩檢必要條件是要顧及國家安全，令民主派譁然，而律政司司長袁國強亦避談有關問題，只稱冀今年底前完成「三步走」首兩步，並於明年立會休會前通過有關法例。

記者：呂浩然

陳帆（左）拒解釋一地兩檢必須條件是保障國家安全，袁國強亦避談問題。

立法會昨午開始繼續辯論一地兩檢議案前，民主派議員昨日再嘗試拖延表決，從早上開始質詢環節即5度要求點算法定人數，令一地兩檢的辯論去到昨午2時才開始，而立會主席梁君彥一開始已要求袁國強作總結發言，尚未發言的專業議政莫乃光、梁繼昌力爭發言機會，指過往主席會酌情讓未發言的議員發言，但遭梁拒絕。
袁國強發言時就反駁民主派批評當局無就一地兩檢進行公眾諮詢、指當局提供資料不盡不實，以及一地兩檢會破壞一國兩制的論點。袁重申港府今次提出無約束力的議案，是尊重立法會和議員，而透過辯論聽取議員意見亦是有效、尊重民意的諮詢方式，雖然沒有做公眾諮詢，「但絕不代表政府漠視民意」。

袁國強冀年底前完成首兩步

袁又引述今年7月提交立會文件，稱當局已為一地兩檢提供資料，反指有議員以「割地、自閹、黑洞、木馬同隨意門」等負面及過度政治化用詞抹黑一地兩檢，政府絕不認同，更以法院不受理一地兩檢司法覆核案的判詞作例證，認為現階段不能斷言一地兩檢有違《基本法》，但隨即有民主派議員要求袁澄清有關言論，認為不符事實，但梁君彥竟以「議員、官員喺立法會講嘅唔需要係事實」為由，拒要求袁澄清。

到陳帆發言時，除試圖逐駁民間一地兩檢替代方案外，他在發言中提到，明白社會關注一地兩檢安排，所以方案要符合一國兩制、不違反《基本法》、運作上切實可行外，更首次提及「保障國家同香港安全」，也是一地兩檢必要條件，有關說法港府以往從未提過，民主黨涂謹申即要求陳帆澄清，但陳只重讀其演辭。

最後即使民主派一度借反對縮短表決鐘，藉此再展開近1個小時的辯論，但有關議案仍在建制派護航下，以38票贊成、22票反對通過，至於8名民主派議員提出的修正案，也在建制派反對下全遭否決。

袁國強會後對通過議案表示歡迎，並指往後就可推進三步走工作，當被問到香港大律師公會主席林定國前日在北京，引述基本法委員會主任李飛指，推行一地兩檢要考慮《基本法》20條的條文原意時，袁國強表示有留意相關報道，解釋指自今年7月公佈一地兩檢方案後，聽到社會對20條的意見，所以李飛的說法反映當局有聽取社會意見並如實反映，「唔係唔聽意見」。袁說畢後未有再回應其他問題即轉身離開。

相關新聞

關注組斥未公開財務及合作細節
要聞 3小時前

明年7月前通過法例難度高
要聞 3小時前

【蘋果照相機】無眼睇…
要聞 3小時前

建制派議席咁多，咩方案都可以夾硬過，以後仲投條撚咩

不嬲都係 泛民又成Q日鬼打鬼
btw 國家安全 原來係萬能key
香港已死

到時香港治安日差，隨街唔係殺人放火，就係偷呃拐騙，到時可以一句要維護「國家安全」，唔好打擾中國公安辦事搞掂。

要顧中國國家安全, 唔用一地兩檢咪得囉

要顧中國國家安全，就要有一個地方可以令解放軍光明正大入城維穩。

野蠻生蕃國家